五毛係咩人？哈佛大學發表五毛研究報告

中國的「五毛大軍」，眾所周知就是在網路上為當局「擦粉」的化妝師，而之所以有「五毛」的稱號，來自於傳稱其每發一條親中國政府的評論，當局就會付給他們五毛人民幣（約2.5元台幣）。而這批被外界譏諷要由政府出錢來塑造輿論的團體，到底是什麼樣的一群人呢？

美國哈佛大學今年8月發布的研究，對一份與疑似外洩電子郵件有關的4.4萬條評論加以分析，並藉此描繪出這個「五毛大軍」的模樣。

研究發現，「五毛大軍」並非刻板印中的憤青，而是稅務或體育管理等領域的政府僱員，他們拿政府的薪水，通宵炮製出像是一般民眾發表的評論。他們不會去討論被關押的異議人士或南海爭端問題，而是讓網上充滿溫和的正面評論。研究指：「基本上沒有政府的五毛黨會介入任何形式的討論或爭論。」

此外，五毛大軍最活躍的時候便是中國希望宣揚愛國主義之際，例如十一國慶期間，或是想掩蓋一些新聞的時候，比如香港主張獨立示威遊行期間。

美國之音報導，長期研究中國網路輿論的香港大學中國傳媒研究計劃編輯班志遠（David Bandurski）表示：「在每個紀念日，每個人都很緊張，不論是文革紀念日，還是建黨節或國慶節，這些都是要控制的時間點」，他還點出中國當局試圖藉由這些手段來轉移民眾注意力，「轉移公眾注意力不是什麼新鮮事，這是2008年以來官方的一貫政策。」

例如在2008年中國發生西藏動亂、四川汶川地震以及北京奧運前夕的人權抗爭朝時，中國的五毛大軍就試圖把中國網民的注意力與憤怒情緒，轉移到一名批評中國的美國有線電視新聞網（CNN）評論員身上。

班志遠還指出，五毛大軍在2000年代剛出現時，網路輿論主要集中在網路聊天室、BBS和文章後面的留言板。但「現在是微博時代，每個人都在網上即時互動。」五毛大軍也開始轉變。

例如共青團也會透過官方微博發表評論，譴責被認為是不夠愛國的明星。共青團成員比五毛大軍還要積極，甚至會翻牆到外國社交媒體上發文，例如巴西奧運期間，他們在打敗中國選手的澳洲游泳選手霍頓臉書頁面上，留下4萬多條謾罵留言。
班志遠說：「他們在多大程度上是政府組織的，我們不清楚。是自願的？還是政府鼓勵的自願？很複雜。他們像是『五毛黨2.0』。」

一些專家認為中國正在使用更為精明的方式控制網路輿論。班志遠說：「五毛大軍並沒有淡出舞台。他們有自己的隊伍和結構，他們的活動還會繼續。但是現在，他們變得更老練，更精銳了。他們細緻入微，手段高明。他們解析數據。他們有很多資源。」（大陸中心／綜合外電報導）

共青團成員比五毛大軍還要積極，甚至會翻牆到外國社交媒體上發文，...，留下4萬多條謾罵留言。

咁要改口叫共青團啦

呢度只有港獨狗屈毛

樓上五毛入曬黎

殲滅支那狗共
還給香港人獨立建國

哈佛學者研究2000封洩密郵件，剖析中國「五毛」現象
2016-05-20

港獨狗想獨立建國只係癡心妄想，唔好將香港人同港獨狗混為一談

艾未未於2011年對一名「五毛黨」的採訪中，對方也承認他們會通過多種方式轉移焦點，包括製造虛假辯論、扮演不同角色、岔開話題轉移注意力、連續發布廣告刷屏等。

細緻入微係真

人地講A你講B 又大量謬論 之後話人地唔理你就話人駁唔到

一頁最少三個

蝗語叫「自帶五」

意思係「自帶乾糧的五毛」

屬最低賤既一種

話緊你囉柒頭
有五毛呢個字就咁撚敏感

五毛D wade

五毛dewi

五毛Jr

五毛優美開始

上面邊句野話你五毛先

5毛凶群而出

人地d真正五毛都尚算有錢收，係有些少尊嚴嘅雞，你唔收錢都含中共條撚含到雪雪聲，你真係好撚失敗

蠢鳩鍵盤捐血五毛 JR

鍵國

呢度有部分應該係來自鳩溶嗰啲網上打手

根本依家亂屈人五毛果班
自己都唔記得真正既五毛留言
係點樣一回事
五毛只會貼佢預先打好既材料架咋

已經有JR，優美開始等五毛不打自招而嚟
此地無銀三百兩，做咩咁sensitive入嚟

因為依d post特別好玩

低賤人種

dewi依班5毛真係廢物黎

共青團而家走年輕人路線，又動漫又宅男咁，又走出黎主持下公道小罵大幫忙，其實都幾多真心膠fans

大把免費勞工翻牆罵戰

其實逢共必反就可以啦

唔信？你地不如試吓自己可唔可以舉出一個中共嘅德政？有邊一樣唔係遇民眾強烈反抗先執行嘅所謂「德政」？